\section{Ablation Study và phân tích bổ sung}

Mục này tách riêng đóng góp của từng thành phần trong pipeline truy xuất nhằm
trả lời câu hỏi: \emph{mỗi lựa chọn thiết kế đem lại bao nhiêu giá trị?} Trừ khi
ghi chú khác, Hit@1 trích từ Bảng~\ref{tab:offline} (offline, $n=132{,}448$).

\subsection{Ảnh hưởng của trường \texttt{description} (A/B test)}
Bật/tắt \texttt{description} trong cả \texttt{keyword\_text} lẫn embedding cho cải
thiện Hit@1 \emph{nhất quán} ở cả ba phương pháp:
Dense $83.11 \rightarrow 84.28\%$ (\textbf{+1.17} điểm \%),
Hybrid-RRF $91.17 \rightarrow 91.95\%$ (\textbf{+0.78}),
BM25 $98.47 \rightarrow 98.78\%$ (\textbf{+0.31}).
Mức lợi giảm dần theo độ "đã bão hoà" của phương pháp: Dense hưởng lợi nhiều nhất
vì embedding khai thác được ngữ cảnh ngữ nghĩa bổ sung; BM25 vốn gần trần nên lợi
ít. \textbf{Kết luận:} giữ \texttt{description} ở cả hai biểu diễn.

\subsection{Ảnh hưởng của chiến lược truy xuất}
Thứ tự Hit@1 ổn định \textbf{BM25 $>$ Hybrid-RRF $>$ Dense} ở cả hai hạ tầng.
Đáng chú ý, Hybrid-RRF cao hơn Dense thuần \emph{chỉ nhờ} thành phần BM25 bên
trong RRF, nhưng vẫn \textbf{thấp hơn BM25 đơn lẻ}: ghép thêm nhánh Dense vào lại
\emph{kéo Hit@1 xuống}. Nguyên nhân là đặc thù DDXPlus -- truy vấn là token triệu
chứng đã chuẩn hoá, khớp từ khoá gần như hoàn hảo, nên tín hiệu lexical rất mạnh
và embedding ngữ nghĩa làm "nhoè" tín hiệu đó. Đây là phát hiện ngược trực giác
cần nhấn mạnh: trên dạng dữ liệu này, hybrid \emph{chưa} mang lại lợi ích như kỳ
vọng lý thuyết.

\subsection{Tính nhất quán hạ tầng (offline Python vs OpenSearch live)}
Đối chiếu cùng KB, cùng normalizer, cùng ground truth, chỉ khác hạ tầng: chênh
lệch Hit@1 nhỏ và \textbf{thứ hạng phương pháp được bảo toàn}
(Bảng~\ref{tab:livevsoffline}). Bản chạy đầy đủ trên OpenSearch ($n=132{,}448$)
cho BM25 $98.65\%$, Hybrid-RRF $92.30\%$, Dense $79.54\%$ -- thống nhất với mốc
offline ở mức điểm phần trăm và giữ nguyên thứ hạng. (Nhánh Dense live thấp hơn
offline do dùng biến thể query-embed legacy; ghi rõ để tránh hiểu nhầm là mâu
thuẫn số liệu.)

\subsection{An toàn lâm sàng: tỉ lệ bỏ sót bệnh nặng (MSR)}
Ngoài Hit@1 trung bình, một hệ chẩn đoán cần được đánh giá theo \emph{rủi ro bỏ
    sót bệnh nặng}. Định nghĩa \textbf{MSR (Missed-Severe Ratio)} là tỉ lệ ca thuộc
nhóm bệnh có severity $\le 2$ (1--2 là nặng nhất) mà nhãn gold \emph{không} nằm ở
top-1. Tính trực tiếp trên BM25 ($36{,}774$ ca nặng):
\texttt{keyword\_text} cho MSR $=1.57\%$ ($576/36{,}774$),
\texttt{keyword\_text+description} cho MSR $=1.19\%$ ($439/36{,}774$).
Trường \texttt{description} không chỉ tăng Hit@1 mà còn \textbf{giảm bỏ sót bệnh
    nặng $\approx 24\%$ tương đối}. Gần như toàn bộ ($\approx 99\%$) ca bỏ sót tập
trung ở nhóm tim mạch dễ nhầm lẫn (Unstable angina, Myocarditis, Stable angina);
một số rất ít ca còn lại rải rác ở các bệnh nặng khác (ví dụ Pulmonary embolism,
Anaphylaxis). Đây là gợi ý hướng ưu tiên cải thiện ở Phase~2 (Bảng~\ref{tab:msr}).

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{MSR (severity $\le 2$) trên BM25, $n_{\text{severe}}=36{,}774$. Nguồn:
            \texttt{exp02\_per\_disease.csv}.}
    \label{tab:msr}
    \begin{tabular}{lccc}
        \hline
        \textbf{Biến thể BM25}             & \textbf{Ca nặng bỏ sót} & \textbf{MSR} & \textbf{Hit@1} \\
        \hline
        \texttt{keyword\_text}             & 576                     & 1.57\%       & 98.47\%        \\
        \texttt{keyword\_text+description} & 439                     & 1.19\%       & 98.78\%        \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Độ tin cậy thống kê (Bootstrap 95\% CI)}
Để khẳng định chênh lệch giữa hai biến thể không phải nhiễu, áp dụng bootstrap
($B=1000$, seed $42$) cho Hit@1 trên toàn $n=132{,}448$:
\texttt{keyword\_text} $98.47\%$, CI $95\%=[98.40,\,98.54]\%$;
\texttt{keyword\_text+description} $98.78\%$, CI $95\%=[98.72,\,98.84]\%$.
Hai khoảng tin cậy \textbf{không giao nhau}, xác nhận lợi ích của
\texttt{description} là có ý nghĩa thống kê chứ không do dao động lấy mẫu.

\subsection{Phân tích dự kiến và tham số RRF (Phase 2)}
Các hướng ablate tiếp theo: (i) \textbf{re-ranking} hai tầng với
\texttt{bge-reranker-base} -- biên độ cải thiện ở Phase~1 kỳ vọng rất nhỏ vì BM25
đã gần trần, giá trị thực rõ hơn trên truy vấn ngôn ngữ tự nhiên;
(ii) \textbf{tinh chỉnh RRF} -- tăng tỉ trọng nhánh BM25 hoặc tăng
\texttt{rank\_constant} ($k=60$ hiện tại); (iii) \textbf{cascade}
BM25 $\rightarrow$ Dense chỉ khi top-1 thiếu tự tin; (iv) thay embedding y khoa
chuyên biệt cho \texttt{bge-small-en-v1.5} tổng quát. Mục tiêu là kiểm chứng giá
trị kiến trúc hai tầng trên truy vấn ngôn ngữ tự nhiên thay vì token chuẩn hoá.
