\section{Thiết lập và vận hành nhóm}
Nhóm vận hành trên bốn công cụ, mỗi công cụ một vai trò rõ ràng, kết nối bằng đồng bộ tự động để tránh nhập tay trùng lặp:
\begin{itemize}
    \item \textbf{JIRA} (key SCRUM) -- điểm tạo và quản lý công việc (Scrum board, sprint): \url{https://thng.atlassian.net/jira/software/projects/SCRUM/boards/1}.
    \item \textbf{Notion} -- Single Source of Truth: tài liệu, kế hoạch, ADR, log thí nghiệm, knowledge hub (không gian làm việc nội bộ của nhóm).
    \item \textbf{Discord} (server ID \texttt{1511918814995157074}) -- kênh trao đổi và nhận thông báo tự động.
    \item \textbf{GitHub} -- mã nguồn, Pull Request, review (\texttt{Disease-Diagnosis-RAG-System}).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
        \begin{tikzpicture}
            % --- Nút đặt bằng toạ độ tuyệt đối để tránh chồng lấp ---
            \node[stage, text width=2.6cm] (notion)  at (0,1.5)   {\textbf{Notion}\\Source of Truth};
            \node[stage, text width=2.6cm] (jira)    at (-5.2,1.5) {\textbf{JIRA}\\Scrum board};
            \node[stage, text width=2.6cm] (discord) at (5.2,1.5)  {\textbf{Discord}\\Thông báo nhóm};
            \node[stage, text width=2.6cm] (github)  at (0,3.7)   {\textbf{GitHub}\\Code + PR};
            \node[future, text width=2.6cm] (prism)   at (0,-0.5)  {\textbf{Prism/Overleaf}\\Báo cáo};
            % --- Mũi tên ---
            \draw[twoway] (jira) -- node[above, font=\footnotesize, align=center]{Unito\\2 chiều} (notion);
            \draw[flow] (github) -- node[right, font=\footnotesize]{evidence/PR} (notion);
            \draw[flow] (notion) -- node[right, font=\footnotesize]{nội dung} (prism);
            % Kênh thông báo JIRA -> Discord đi vòng dưới (Manhattan), nằm hẳn dưới Prism
            \draw[flow] (jira.south) |- (0,-2.6) -| (discord.south);
            \node[font=\footnotesize, align=center] at (0,-2.95) {Jira Automation, 1 chiều};
        \end{tikzpicture}}
    \caption{Sơ đồ đồng bộ công cụ: JIRA $\leftrightarrow$ Notion (2 chiều, Unito), JIRA $\rightarrow$ Discord (1 chiều, Jira Automation). Notion và Discord không đồng bộ trực tiếp.}
    \label{fig:toolchain}
\end{figure}

\subsection{Cộng tác trên GitHub: mã nguồn, Pull Request và dựng báo cáo}
GitHub (repository \texttt{Disease-Diagnosis-RAG-System}, nhánh mặc định \texttt{dev}) là nơi lưu trữ mã nguồn \emph{và} biên soạn báo cáo của nhóm, ứng với nút \textbf{GitHub} ở Hình~\ref{fig:toolchain}. GitHub đảm nhận ba vai trò:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mã nguồn \& Pull Request.} Mỗi thành viên tạo nhánh riêng từ \texttt{dev}, commit phần việc được phân công rồi mở Pull Request vào \texttt{dev}; người phụ trách review trước khi gộp. Bằng chứng đóng góp (commit/PR) được liên kết về Notion theo luồng \emph{evidence/PR} trong Hình~\ref{fig:toolchain}.
    \item \textbf{Soạn báo cáo cộng tác.} Toàn bộ nguồn báo cáo nằm trong thư mục \texttt{report/}: tệp gốc \texttt{report/main.tex} nạp lần lượt các mục trong \texttt{report/sections/} theo quy ước \emph{một tệp cho mỗi mục} (\texttt{sec01\_*.tex} đến \texttt{sec14\_*.tex}), cho phép nhiều người viết song song và hạn chế xung đột khi gộp (\textit{merge conflict}). Template dùng \textbf{AIConquer2026\_Kit\_v3} của ban tổ chức; giữ nguyên lớp tài liệu \texttt{ai\_conquer2026.cls} (không chỉnh sửa) và không commit các tệp dữ liệu lớn.
    \item \textbf{Tự động dựng PDF (CI).} Workflow \texttt{.github/workflows/latex.yml} (GitHub Actions) tự biên dịch báo cáo mỗi khi có thay đổi trong \texttt{report/} (sự kiện \textit{push} hoặc \textit{Pull Request}) bằng \texttt{xu-cheng/latex-action} trên môi trường TeX~Live, biên dịch \texttt{report/main.tex} và xuất bản PDF dưới dạng \emph{artifact} tên \texttt{BaoCao\_Phase1\_PDF}. Nhờ đó mỗi Pull Request đều có sẵn bản PDF dựng tự động để cả nhóm xem trước khi gộp, không cần cài đặt LaTeX cục bộ. Ngoài ra có thể nạp thư mục \texttt{report/} lên Overleaf (đặt \texttt{main.tex} làm tệp gốc) để soạn thảo trực quan.
\end{itemize}

\subsection{Đồng bộ JIRA $\leftrightarrow$ Notion (Unito, 2 chiều)}
\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{Sáu trường đồng bộ hai chiều giữa JIRA và Notion (Unito).}
    \label{tab:unito}
    \begin{tabular}{lll}
        \hline
        \textbf{JIRA}        & \textbf{Notion} & \textbf{Chiều}     \\
        \hline
        Summary              & Task Name       & 2 chiều            \\
        Status               & Status          & 2 chiều            \\
        Priority             & Priority        & 2 chiều            \\
        Sprint               & Sprint          & 2 chiều            \\
        Due date             & Deadline        & 2 chiều            \\
        Description (footer) & Link            & 1 chiều (gắn link) \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Thông báo JIRA $\rightarrow$ Discord (Jira Automation, 1 chiều)}
Sáu luồng thông báo tự động gửi qua webhook vào kênh Discord (Webhook \#1 và \#2 theo loại sự kiện):
\begin{enumerate}
    \item Tạo issue mới (issue created).
    \item Đổi trạng thái (status changed).
    \item Đổi người phụ trách (assignee changed).
    \item Thêm bình luận (comment added).
    \item Bắt đầu / kết thúc sprint.
    \item Hoàn thành issue (done).
\end{enumerate}
\textit{Lưu ý bảo mật:} không in URL webhook đầy đủ trong tài liệu; chỉ cấu hình trong JIRA Automation.

\textbf{Nguyên tắc:} Notion là nguồn sự thật cho tài liệu; JIRA là nguồn sự thật cho công việc; mọi task chỉ tạo ở một nơi (JIRA) rồi đồng bộ sang Notion; Discord chỉ nhận thông báo một chiều. Phiên bản JIRA miễn phí giới hạn 10 người dùng; quản trị: Nguyễn Văn Thương.
